%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[10pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.1cm]{geometry}

\title{Équations Inéquations}
\date{09/11/15}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DS 2 --- A}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Inéquations et Intervalles --- 8 points]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Résoudre $3x-2\geq1-x$, et représenter le résultat sous la forme d'un intervalle.}
      \begin{align*}
        3x-2 &\geq 1-x \\
        3x+x &\geq 1+2\\
        4x &\geq 3\\
        x  &\geq \frac{3}{4}
      \end{align*}
      Donc $x\in\left[\frac{3}{4}; +\infty\right[$.
    \item \emph{Résoudre le couple d'inéquations suivantes, et représenter le résultat sur la droite des réels, puis sous forme d'intervalle : $2x-2\leq0$ et $1-x<3$.}
      On commence par résoudre séparément chacune des deux inéquations.
      \[\begin{array}{rlc<{\text{ et }}rl}
          2x-2&\leq0 && 1-x&<3\\
          2x  &\leq2 && -x &<2\\
          x  &\leq1 && x &>-2\\
      \end{array}\]
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
          \draw[-latex] (-4, 0) -- (4, 0);
          \foreach \i in {-3, -2, ..., 3} {
            \draw (\i, -.1) -- (\i, .1) node[below=1.4em]{$\i$};
          }

          \draw[ultra thick] (-4, 3pt) -- (1, 3pt);
          \draw (.8, -1em) -- (1, -1em) -- (1, 1em) -- ++(-.2, 0);

          \draw[ultra thick] (-2, -3pt) -- (4, -3pt);
          \draw (-2.2, -1em) -- (-2, -1em) -- (-2, 1em) -- ++(-.2, 0);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
      Puisqu'on veut les solutions qui vérifient les deux équations (\emph{«~et~»}), on s'intéresse aux solutions qui sont sur les deux intervalles, donc $x\in\left] -2;1 \right]$.
  \item \emph{On considère l'ensemble $A=\left]-\infty; 4  \right]\cup\left] 6;8 \right]$.}
    \begin{enumerate}
      \item \emph{Représenter $A$ sur la droite des réels.}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
          \draw[-latex] (2, 0) -- (10, 0);
          \foreach \i in {2, 3, ..., 10} {
            \draw (\i, -.1) -- (\i, .1) node[below=1.4em]{$\i$};
          }

          \draw[ultra thick] (6, 3pt) -- (8, 3pt);
          \draw ({6-.2}, -1em) -- (6, -1em) -- (6, 1em) -- ({6-.2}, 1em);
          \draw ({8-.2}, -1em) -- (8, -1em) -- (8, 1em) -- ({8-.2}, 1em);

          \draw[ultra thick] (2, -3pt) -- (4, -3pt);
          \draw ({4-.2}, -1em) -- (4, -1em) -- (4, 1em) -- ++(-.2, 0);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
      \item \emph{Parmi les nombres suivants, lesquels appartiennent à $A$ : -2, 6, 7, 10 ?}
        En regardant sur le graphique, on voit que : -2 et 7 sont dans $A$.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Équations --- 4 points]~
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item \emph{Résoudre $\left( 2x+5 \right)\left( 3-x \right)=0$.}
      C'est une équation produit, donc :
      \[\begin{array}{r<{=}lc<{\text{ ou }}r<{=}l}
          2x+5 & 0 && 3-x & 0 \\
          2x & -5  &&-x & -3 \\
          x & -\frac{5}{2} && x & 3
      \end{array}\]
      Il y a donc deux solutions $-\frac{5}{2}$ et $3$.
    \item \emph{Résoudre $9x^2-6x+1=0$.}
      On reconnait une identité remarquable : $9x^2-6x+1=\left( 3x-1 \right)^2$. Donc l'équation revient à résoudre $\left( 3x-1 \right)^2=0$, c'est-à-dire $3x-1=0$. Donc :
      \begin{align*}
        3x-1 &= 0 \\
        3x &= 1 \\
        x &= \frac{1}{3}
      \end{align*}
      Il y a donc une seule solution $\frac{1}{3}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Triangle rectangle --- 8 points]~
  \begin{em}
    \begin{multicols}{2}
  On considère le triangle suivant, où $x$ est variable. Les longueurs sont données en centimètres.
  L'objet de l'exercice est de savoir pour quelles valeurs de $x$ le triangle $ABC$ est rectangle en $A$.

  \columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.5,very thick]
      \draw (0, 0) node[below left]{$A$} -- (4, 0) node[below right]{$B$} node[midway, below]{3} -- (0, 2) node[above left]{$C$} node[midway, above right]{$2x-1$} -- cycle node[midway, left]{$x+1$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\end{multicols}
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Montrer que le triangle est rectangle en $A$ si et seulement si : $3x^2-6x-9=0$.}
      D'après le théorème de Pythagore, $ABC$ est rectangle en $A$ si et seulement si $BC^2=AC^2+AB^2$, c'est-à-dire :
      \begin{align*}
        \left( 2x-1 \right)^2 &= \left( x+1 \right)^2+3^2\\
        4x^2-4x+1 &= x^2+2x+1+9\\
        3x^2-6x-9&= 0
      \end{align*}
    \item \emph{Montrer que $3\left( x+1 \right)\left( x-3 \right)=3x^2-6x-9$.}
      On développe le membre de gauche.
      \begin{align*}
        3\left( x+1 \right)\left( x-3 \right) &= 3\left( x\times x+x\times\left( -3 \right)+1\times x+1\times\left( -3 \right) \right)\\
                                              &= 3\left( x^2-3x+x-3\right)\\
                                              &= 3\left( x^2-2x-3  \right)\\
                                              &= 3x^2-6x-9
      \end{align*}
    \item \emph{Résoudre $3\left( x+1 \right)\left( x-3 \right)=0$.}
      C'est une équation produit.
      \[\begin{array}{r<{=}lc<{\text{ ou }}r<{=}l}
          x+1 & 0 && x-3 & 0\\
          x&-1 && x&3\\
      \end{array}\]
      Il y a deux solutions $x=-1$ ou $x=3$.
    \item \emph{En déduire les valeurs de $x$ pour lesquelles le triangle $ABC$ est rectangle en $A$. Quelles sont alors les dimensions du triangle ?}
      Le triangle est donc rectangle si $x=-1$ ou $x=3$. Mais si $x=-1$, alors la longueur $BC$ vaut $-2-1=-3$, ce qui est impossible (une longueur est toujours positive). Donc seule la solution $x=3$ est acceptée. Les longueurs du triangles sont alors $AB=3$, $AC=4$, $BC=5$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
